[HK_Former_YuenLongEstate_Clearedsite.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Former_YuenLongEstate_Clearedsite.JPG "fig:HK_Former_YuenLongEstate_Clearedsite.JPG")

**元朗邨**（）是[香港房屋委員會轄下在](../Page/香港房屋委員會.md "wikilink")[元朗區的首個](../Page/元朗區.md "wikilink")[公共屋邨](../Page/公共屋邨.md "wikilink")，位於元朗[大橋村附近](../Page/大橋村_\(香港\).md "wikilink")，共有5座樓宇，於2001年被拆卸。

## 簡介

元朗邨於1966年落成時名為**元朗徙置區**，為第一個鄉郊[徙置區](../Page/徙置區.md "wikilink")\[1\]，用以安置[屏山鄉及](../Page/屏山_\(香港\).md "wikilink")[十八鄉被清拆的](../Page/十八鄉.md "wikilink")[寮屋戶](../Page/寮屋.md "wikilink")，直至1973年由[香港房屋委員會負責屋邨管理](../Page/香港房屋委員會.md "wikilink")，才改稱為元朗邨。

元朗邨於2001年被拆卸後，政府本計劃在原址興建私人參與居屋計劃，但因2002年政府宣佈停建[居屋](../Page/居屋.md "wikilink")，計劃因而被擱置，以致元朗邨原址土地空置多年。後來香港房屋委員會計劃於元朗邨空置土地上重建3幢高32層的非標準式[住宅樓宇](../Page/住宅.md "wikilink")，提供近2千個[公屋單位](../Page/公屋.md "wikilink")，本來預計於2008年動工，於2012年落成。然而該幅土地位於[元朗市中心](../Page/元朗市中心.md "wikilink")，鄰近[西鐵綫](../Page/西鐵綫.md "wikilink")[朗屏站](../Page/朗屏站.md "wikilink")，因此有[區議員認為應該將土地轉作私人發展](../Page/區議員.md "wikilink")，包括要求發展[酒店](../Page/酒店.md "wikilink")、商業及零售設施，以帶旺[元朗區的經濟](../Page/元朗區.md "wikilink")，解決區內的[失業問題](../Page/失業.md "wikilink")\[2\]。

最終[香港政府決定將前元朗邨地皮一分為二](../Page/香港政府.md "wikilink")，有關部門於2010年年初將部分前元朗邨地皮交還香港房屋委員會，準備用作興建公屋[朗晴邨](../Page/朗晴邨.md "wikilink")。其餘地皮則於2011年3月7日公開拍賣，由[長江實業集團旗下的Carlford](../Page/長江實業.md "wikilink")
Investments
Limited以24.1億港元投得，現為[世宙](../Page/世宙.md "wikilink")。其中，房委會縮小原有公屋發展規模，並改為只興建兩幢分別樓高18層其他類型（每層6伙）及29層T字型（每層12伙）的非標準型設計出租公屋大廈，配以構件式單位，地下設有5個街舖、停車位8個、上落貨位、園林及1個多功能室，而一樓則設有平台花園、太極園、2個互助委員會辦事處及屋邨辦事處，有關地基工程於2011年6月進行投標者預審程序，工程於2011年12月展開。

最終，元朗邨原址興建兩幢分別樓高18層及29層的公屋命名為[朗晴邨](../Page/朗晴邨.md "wikilink")，大約位於前元朗邨第4座的位置，於2016年落成，並於同年9月陸續入伙。另一部份為本港首個限呎項目，長實地產旗下元朗安寧路大型項目[世宙](../Page/世宙.md "wikilink")，計劃原定於2016年12月落成，現延遲至2017年3月。

## 屋邨資料

### 樓宇名稱

| 樓宇座號 | 樓宇類型                             | 落成年份 | 拆卸年份 | 樓宇層數 |
| ---- | -------------------------------- | ---- | ---- | ---- |
| 第1座  | [第四型](../Page/第四型.md "wikilink") | 1966 | 2001 | 8    |
| 第2座  | 16                               |      |      |      |
| 第3座  |                                  |      |      |      |
| 第4座  |                                  |      |      |      |
| 第5座  |                                  |      |      |      |
|      |                                  |      |      |      |

### 教育機構

邨內曾有兩所小學及一所[特殊學校](../Page/特殊學校.md "wikilink")，分別為：

  - [元朗天主教小學](../Page/元朗天主教小學.md "wikilink")
  - [元朗商會第二學校](../Page/元朗商會第二學校.md "wikilink")
  - [匡智元朗晨曦學校](../Page/匡智元朗晨曦學校.md "wikilink")（於1992年遷至[錦綉花園](../Page/錦綉花園.md "wikilink")）

而上述的兩所「火柴盒」小學，均與徙置大廈相連，類似[慈雲山邨其中五座](../Page/慈雲山邨.md "wikilink")、[東頭邨](../Page/東頭邨.md "wikilink")22座及[石排灣邨](../Page/石排灣邨.md "wikilink")4及5座（亦為第四型大廈）拆卸前的設計。

## 事件

1970年5月3日，第5座324室發生兇殺案，魚販李振華（[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")[南海人](../Page/南海縣.md "wikilink")）被前魚檔合伙人兼同鄉余佳亂刀殺死，其妻李端亦告受傷。

1998年3月1日，元朗邨第1座5樓某單位，被揭發醃肉碎屍案。

2000年5月22日，元朗邨第5座某單位發生倫常慘劇，一對夫婦發生爭執後，揮刀互斬雙雙死亡。

## 參考資料

<div class="references-small">

<references />

</div>

[Category:香港已拆卸公共房屋](../Category/香港已拆卸公共房屋.md "wikilink")
[Category:元朗](../Category/元朗.md "wikilink")
[Category:元朗市中心](../Category/元朗市中心.md "wikilink")
[Category:以地名／鄉村名命名的公營房屋](../Category/以地名／鄉村名命名的公營房屋.md "wikilink")

1.  [荃灣](../Page/荃灣.md "wikilink")、[大窩口興建時](../Page/大窩口.md "wikilink")，荃灣已經被列為[衛星城市](../Page/衛星城市.md "wikilink")，故此不屬於鄉郊
2.  [元朗邨部分舊址擬建私樓](http://orientaldaily.on.cc/cnt/news/20090514/00176_039.html)，《[東方日報](../Page/東方日報.md "wikilink")》